\chapter{Représentations distribuées des mots pour la compréhension de documents bruités}
\label{chap:w2d}
\minitoc

\section{Introduction}
\label{chap:w2d:intro}

Les représentations classiques en sac-de-mots avec TF.IDF (présentés dans le Chapitre~\ref{chap:docs}), encodent les documents dans un espace vectoriel où chaque mot est une dimension de l'espace. Cette \cleaned{forme peut difficilement modéliser les relations entre les mots et leurs contextes.}
De plus, l'espace ainsi construit a autant de dimensions que de mots présents dans le vocabulaire. Ce nombre de dimensions élevé est un frein pour les systèmes d'apprentissage automatique \cite{bengio2005curse}.
Proposées comme une alternative, les représentations distribuées des mots appelées <<\anglicisme{embeddings} de mots>> sont rapidement devenues extrêmement populaires. Elles utilisent l'information de cooccurrence pour créer un codage des mots en les projetant dans un espace multidimensionnel de taille contrôlée. Elles introduisent une distance intermots qui porte une information de relation sémantique ou grammaticale.
Par exemple, en projetant les mots dans un espace produit par une représentation distribuée, le mot <<hélicoptère>> peut être plus proche du mot <<aviation>> que du mot <<héliographe>>. Cette information est impossible à modéliser dans un sac-de-mots. \\
Les méthodes les plus courantes d'estimation de représentations distribuées sont définies pour être simples, rapides et non supervisées. L'intuition derrière ces choix est qu'un modèle simple capable de traiter de grandes quantités d'exemples sera plus efficace qu'un modèle complexe qui nécessiterait des temps de calcul exorbitants pour traiter les mêmes données.
Elles nécessitent par contre de grandes quantités de données pour apprendre des distributions efficaces des mots. \\
L'algorithme le plus populaire dans la littérature pour réaliser des représentations distribuées est une méthode à base de réseaux de neurones appelée \anglicisme{Word2vec}. Elle a déjà prouvé son efficacité sur de nombreuses tâches. Pour une liste des applications de \anglicisme{Word2vec} et des alternatives , le lecteur peut se référer au Chapitre~\ref{chap:docs}.  Dans les travaux présentés ci-dessous, des projections \anglicisme{Word2vec} sont intégrées à un processus de compréhension de la parole et évaluées sur la tâche TID (c.f. Chapitre~\ref{chap:decoda}).

L'utilisation de représentations distribuées pour une tâche applicative apporte un certain nombre de difficultés. En effet, apprendre une représentation distribuée nécessite une grande quantité de données. Les données utilisées pour l'apprentissage doivent être proches des données d'application. Un grand nombre de documents spécifiques à une tâche n'est pas toujours disponible. C'est notamment le cas pour TID dont le nombre de données dédiées à l'apprentissage est limité. Il est donc nécessaire d'utiliser des ressources textuelles supplémentaires génériques, mais suffisamment proches, pour apprendre une représentation distribuée efficace.
De plus une fois l'apprentissage réalisé, représenter des documents à partir des projections des mots est une opération complexe.

Il est apparu durant nos travaux que pour construire ces représentations, \anglicisme{Word2vec} ne prend pas en compte l'information d'ordonnancement des mots dans la phrase. Une évolution des modèles \anglicisme{Word2vec} est proposée et évaluée dans ce chapitre pour combler cette lacune.
Les réseaux de neurones \anglicisme{Word2vec} utilisent, pendant la phase d'entrainement, chaque mot et sa fenêtre de contexte relative (mots qui l'entourent). Ces deux informations sont représentées par un sac-de-mots binaires comme présenté dans le Chapitre \ref{chap:docs}. C'est cette représentation binaire qui ignore l'information d'ordre d'apparition des mots. Elle est aussi responsable de l'absence de différenciation (même importance) des mots dans le contexte.

Les travaux présentés dans ce chapitre proposent une évolution de l'implémentation \anglicisme{Word2vec}~\cite{Mikolov2013}, dans laquelle une pondération originale est utilisée pour modéliser l'information liée à la position des mots. Cette pondération est basée sur les contextes continus~\cite{rubino2011traduction} qui attribuent un score aux mots en fonction de leur distance relative. Ils ont été introduits comme descripteurs de documents textuels pour une tâche de traduction automatique. Ces contextes continus ont également été utilisés \cite{Bigot2013} afin de modéliser les contextes proches pour de la détection d'entités nommées. Cette approche permet d'introduire, en entrée du réseau de neurones, l'information de position relative des mots dans une fenêtre de contexte.
Cette approche est motivée par l'hypothèse de distributivité~\cite{harris1954distributional} qui implique que le sens des mots peut être induit par son contexte proche. Nous en avons déduit que les contextes proches doivent avoir un impact plus important sur la représentation latente que les plus distants. Cependant, il est également important que les occurrences très distantes, malgré leur importance réduite, ne soient pas ignorées.
On remarquera que cette méthode permet de réduire l'impact du métaparamètre de la taille du contexte, puisque le réseau peut déterminer la distance utile du mot via la pondération. En contrepartie, la sélection d'une bonne fonction de pondération peut jouer un rôle crucial dans la qualité du modèle.

La pondération proposée est évaluée de deux manières. D'abord, par la tâche d'analogie \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}~\cite{Mikolov2013} \cleaned{(présentée dans la Section~\ref{chap:w2d:sec:experiments})} qui permet l'évaluation qualitative d'un modèle \anglicisme{Word2vec} . Ensuite, les modèles d'\anglicisme{embeddings} avec et sans position relative des mots, sont évalués quantitativement en mesurant leur impact sur la tâche TID décrite dans le Chapitre \ref{chap:decoda}.

Ce chapitre est organisé de la façon suivante : tout d'abord, la Section ~\ref{chap:w2d:sec:w2vInit} explique le fonctionnement de l'approche à base de réseaux de neurones \anglicisme{Word2vec}.
Ensuite, la Section suivante~\ref{chap:w2d:sec:DWV} détaille la fonction de pondération proposée et l'introduction de la pondération dans les réseaux de neurones.
Enfin, les expériences et les résultats sont présentés dans la Section~\ref{chap:w2d:sec:experiments} avant de conclure ce Chapitre dans la Section~\ref{chap:w2d:sec:conclusion}.

\section{Les Architectures Word2vec}
\label{chap:w2d:sec:w2vInit}


\anglicisme{Word2vec} est une méthode qui regroupe deux réseaux de neurones définis dans~\cite{Mikolov2013}. L'objectif de ces réseaux de neurones est de construire des \anglicisme{embeddings} de mots (c.f. Chapite~\ref{chap:docs}) en utilisant des mots et leur contexte respectif.
Construire des \anglicisme{embeddings} revient à créer un espace multidimensionnel où chaque mot a une position. Une des propriétés particulières de cet espace est que le vecteur entre deux mots contient une information sur la relation sémantique et grammaticale entre ces deux mots.
La représentation latente des mots est apprise en maximisant la vraisemblance $L$ qu'un mot soit prédit à partir de son contexte. Les deux architectures proposées dans \anglicisme{Word2vec} sont le \anglicisme{Skip-gram} (SG) et le sac-de-mots continus (continuous bag-of-words, CBOW). Ils sont présentés dans le schéma~\ref{chap:w2d:fig:w2v}. Les deux modèles utilisent des représentations en sac-de-mots binaires comme vecteurs d'entrée et de sortie.

\begin{figure}[!htpb]
\center
\includegraphics[scale=0.42]{chapters/2-unidim/Graphs/w2v_sg_cbow}
\caption{\label{chap:w2d:fig:w2v} {Les architectures Word2vec}.}
\end{figure}

Le modèle {\bf Skip-gram (SG)} est entrainé à prédire le contexte pour un mot donné. La couche d'entrée du SG est un vecteur de la taille du vocabulaire ne contenant que le mot au centre du contexte. Elle est projetée dans la couche cachée du réseau pour produire une représentation dense. Ce vecteur dense est la représentation du mot unique utilisé en entrée. Celle-ci est ensuite projetée à son tour dans la couche de sortie pour générer une prédiction. Cette prédiction est corrigée indépendamment par chaque mot contenu dans la fenêtre de contexte. \\
Ce réseau maximise la vraisemblance suivante :

\begin{equation}
L=\frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T} \sum_{j=t-c,j\neq t}^{t+c} \log p( w_{j} | w_{t} )
\label{chap:w2d:eq:sgmax}
\end{equation}

où $c$ est un métaparamètre qui définit la taille de la fenêtre de contexte pour chaque mot. $T$ est la taille des données d'entrainement. Le modèle estime une matrice $M$ de dimension $|V|\times n$ où $n$ est la taille de la couche cachée du réseau. Cette matrice de poids sert de table de correspondance. Chaque mot est donc lié à un vecteur dense de taille $n$ appelé $v_{w_i}$. La probabilité $p(w_0|w_i)$ pour le mot $w_0$ est calculée par la couche de sortie du réseau dont la fonction d'activation est une approximation de la fonction \cleaned{\anglicisme{Softmax}} qui est définie dans \cite{mikolov2013distributed}.
Durant les phases d'apprentissage, le SG réalise une prédiction et une rétropropagation pour chaque mot dans la fenêtre de contexte.

Le modèle {\bf Continuous Bag-of-Words (CBOW)} apprend à prédire le mot $w_0$ en fonction du groupe de mots qui l'entoure $\{w_{-c},\dots,w_{-1},w_1,\dots,w_{c}\}$. Durant l'étape d'apprentissage, un sac-de-mots binaires est soumis à la couche d'entrée. Ce sac-de-mots contient l'ensemble des mots de la fenêtre de contexte. Cette couche est projetée dans la matrice de poids global $M$ pour devenir la couche cachée. La couche cachée est ensuite projetée dans la couche de sortie pour prédire un mot. La prédiction du réseau est ensuite comparée au mot central du contexte. L'erreur de prédiction est ensuite rétropropagée dans le réseau. Durant l'apprentissage, les matrices de poids du modèle sont adaptées pour maximiser la vraisemblance $L$ définie comme : \\
\begin{equation}
	%L=\frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T} \log p( w_{t} | w_{t-\frac{c}{2}} ... w_{t+\frac{c}{2}} )
 L=\frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T} \log p( w_{t} | w_{t-c} ... w_{t+c} )
	\label{chap:w2d:eq:cbowmax}
\end{equation}
Il est important de noter que le réseau \cleaned{\anglicisme{Skip-gram}} introduit un mécanisme pour sauter (\anglicisme{Skip}) des mots aléatoirement. Ce mécanisme va tronquer les bords de la fenêtre de contexte $c$ d'un facteur de réduction $r \in \mathbb{N}$, avec $0 \leq r \leq \frac{|c|}{2}$, choisis par tirage aléatoire pour chaque fenêtre selon une loi uniforme. Toutes les fenêtres de contextes rencontrées sont donc réduites d'un nombre de mots différents. Ce processus est illustré dans le Schéma~\ref{chap:w2d:fig:skipword}. On peut y voir des exemples de segments d'une phrase et la fenêtre de contexte produite en fonction d'un tirage aléatoire du facteur de réduction.

Ce mécanisme est utilisé pour réduire le temps de calcul lors de l'apprentissage puisque chaque mot supprimé du contexte en diminue le nombre de rétropropagations qui sont les opérations les plus consommatrices en temps de calcul.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/2-unidim/Graphs/skipword}
 \caption{Exemple du facteur de réduction appliqué à des fenêtres de contexte dans un réseau Skip-gram.}
 \label{chap:w2d:fig:skipword}
\end{center}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Le principe de fonctionnement des réseaux SG et CBOW a deux défauts principaux. Le premier, viens du facteur de réduction qui, en réduisant le contexte aléatoirement, ignore des relations rares ou distantes. La seconde difficulté est liée à l'utilisation de sacs-de-mots binaires en entrée et sortie du réseau qui ignore la position des mots dans une fenêtre de contexte. La position d'un mot dans une phrase joue un rôle important sur le sens qu'il porte et la fonction qu'il remplit. La représentation produite est donc potentiellement sous-optimale puisqu'une partie de l'information contenue dans le contexte est ignorée. Une variation des réseaux \anglicisme{Word2vec} est introduite dans la section suivante pour pallier ces problématiques.

\section{Intégration de l'information de position }
\label{chap:w2d:sec:DWV}

La solution que nous proposons tire avantage de la position des mots dans leur contexte pour améliorer les représentations distribuées apprises. Pour cela une fonction de pondération log-linéaire $\delta$ remplace les caractéristiques binaires en entrée du réseau pour les CBOW ou en sortie du réseau pour les \anglicisme{Skip-gram}.
Le contexte est pondéré avec $\delta(w)$ pour chaque mot $w$ :

\begin{equation}
%\vspace{-1mm}
	\label{chap:w2d:dist}
	\delta(w)=\frac{\alpha}{\gamma+\beta \log(d(w_{i}))}
 % \vspace{-1mm}
\end{equation}

Dans cette équation, $d(w_i)$ correspond à la distance en nombre de mots qui sépare $w$ du centre de contexte et le $\textrm{i}^{\textrm{éme}}$ mot dans le contexte. $\alpha$, $\gamma$ et $\beta$ sont les paramètres servant à modifier ou adapter la fonction de pondération.\\
Lors de l'apprentissage par un réseau de neurones \anglicisme{Word2vec} d'une fenêtre de contexte, tous les mots sont traités sans distinction. Mais si le nombre d'occurrences de ce contexte est suffisamment important, la mécanique du facteur de réduction agit comme une pondération aléatoire globale dépendante des tirages du facteur de réduction.
La Figure~\ref{chap:w2d:fig:Weightcompare} compare la pondération locale appliquée par la fonction de pondération introduite et la pondération globale appliquée par le facteur de réduction.
\begin{figure}[!htpb]
\includegraphics[scale=0.80]{chapters/2-unidim/Graphs/dist15_v2}
\centering
\caption{\label{chap:w2d:fig:Weightcompare} Comparaison des poids globaux accordés aux mots d'un contexte avec le facteur de réduction et avec la pondération locale par contextes continus.}
\end{figure}
La pondération log-linéaire et le facteur de réduction ont tous les deux un effet de pondération sur l'importance des mots dans un contexte de tirage infini. La fonction de pondération log-linéaire a deux effets : \cleaned{elle pondère les contextes locaux (à chaque tirage) en retirant l'aléatoire et pondère log-linéairement les contextes} de façon globale (pour tous les tirages cumulés ). \\
En comparaison, le facteur de réduction applique une pondération linéaire uniquement sur les contextes globaux.

Le choix d'une bonne fonction log-linéaire est déterminant. De plus, pour être cohérente avec l'hypothèse de distributivité, la fonction doit produire une pondération qui attribue un impact important aux mots proches du centre et un poids réduit à ceux qui sont éloignés.
En variant les paramètres $\alpha$, $\gamma$ et $\beta$ on peut adapter la fonction pour optimiser son efficacité pour un jeu de données ou pour  une tâche en particulier.\\
La section suivante explicite l'intégration de la pondération dans les réseaux de neurones CBOW et SG.

\subsection{Le CBOW avec pondération (LL-CBOW)}
\label{chap:w2d:sec:LL-CBOW}

\begin{figure}[htpb]
\includegraphics[scale=0.45]{chapters/2-unidim/Graphs/LL_CBOW_withDist}
\centering
\caption{\label{chap:w2d:fig:LLCBOWD} Le réseau LL-CBOW utilisant une pondération log-linéaire des contextes proposée.}
\end{figure}


L'architecture du réseau LL-CBOW est présentée dans le Schéma~\ref{chap:w2d:fig:LLCBOWD}.
La pondération est appliquée sur le vecteur d'entrée avant la projection dans la matrice de poids globale.
Dans ce cadre, la pondération attribue à chacun des mots de la fenêtre de contexte un score. Ce score est ensuite utilisé comme descripteur du mot dans le sac-de-mots en entrée du réseau de neurones.
L'approche proposée diffère du réseau CBOW définie dans~\cite{mikolov2013distributed} puisqu'elle remplace les caractéristiques binaires ($1$ si le mot $w_i\in c$, $0$ sinon) par la pondération produite par la fonction $\delta(w)$. Ce modèle appelé LL-CBOW donne donc un poids différent à chaque mot $w_i$ selon la position du mot dans la fenêtre de contexte $c$ en fonction du mot courant $w_{\alpha}$. \\
La pondération a pour effet de limiter ou amplifier l'influence de certains mots lors la création de la projection. Lors de la rétropropagation, le réseau adapte ses poids pour rehausser la vraisemblance des mots présents dans le contexte. Avec la pondération, la vraisemblance sera moins modifiée pour les mots ayant une pondération faible. Ainsi dans l'espace distribué, les mots partageant le même contexte avec un poids fort seront rapprochés. Les mots avec une pondération faible seront sensiblement moins impactés. Ce \cleaned{mécanisme} est schématisé dans la Figure~\ref{chap:w2d:fig:LearningCBOW} qui montre un exemple d'évolution de la position des mots dans l'espace \anglicisme{Word2vec} avec ou sans pondération. En rouge sont présentés les mouvements sans pondération et en bleu les mouvements avec pondération. Dans les modèles CBOW et LL-CBOW, les positions dans l'espace de tous les mots du contexte sont modifiées. Le $w_0$ représente le centre du contexte. Il faut remarquer que les mots proches du centre du contexte ($w_1$ et $w_2$) sont plus faiblement impactés par la pondération. Alors que les $w_3$ et $w_4$ sont clairement moins déplacés.


\begin{figure}[htpb]

\includegraphics[scale=0.38]{chapters/2-unidim/Graphs/Learning_CBOW}
\centering
\caption{\label{chap:w2d:fig:LearningCBOW} Mouvements dans l'espace Word2vec durant un apprentissage de réseau CBOW avec et sans pondération.}
\end{figure}



\subsection{Le Skip-gram avec pondération  (LL-SG)}
\label{chap:w2d:sec:LL-SG}

L'architecture SG a un fonctionnement différent du CBOW lors de l'apprentissage. La pondération log-linéaire ne peut pas être appliquée de façon similaire dans ce réseau.  Lors de son apprentissage, le modèle SG ne prédit pas tous les mots du contexte en une seule fois. Au lieu de cela une prédiction et une rétropropagation indépendantes sont réalisées pour chaque mot contenu dans la fenêtre de contexte.
Ce fonctionnement empêche d'appliquer la même  pondération que pour le LL-CBOW. Pour le LL-SG, la pondération est introduite lors de la rétropropagation dans le réseau.
La Figure~\ref{chap:w2d:fig:LLSG} présente la nouvelle architecture du LL-SG.
{
\begin{figure}[htpb]
\includegraphics[scale=0.45]{chapters/2-unidim/Graphs/LL-SG_withDist}
\centering
\caption{\label{chap:w2d:fig:LLSG} Le réseau LL-SG avec la pondération log-linéaire des contextes proposée.}
\end{figure}
}


En pratique c'est l'erreur calculée pour un mot donné qui est pondérée en fonction de la position du mot dans le contexte.
Ce fonctionnement permet de rapprocher l'impact final  de celui de la pondération introduite dans le LL-CBOW. Elle permet donc de réduire les changements dans l'espace distribué impliqué par les mots aux extrémités du contexte. La Figure~\ref{chap:w2d:fig:LearningSG} présente un exemple des évolutions dans un espace créé par un réseau \anglicisme{Skip-gram} avec et sans pondération.


\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.38]{chapters/2-unidim/Graphs/Learning_SG}
\centering
\caption{\label{chap:w2d:fig:LearningSG} Mouvements dans l'espace Word2vec durant l'apprentissage de réseau Skip-gram avec et sans pondération.}
\end{figure}

 Dans \cleaned{cette figure}, seul le mot au centre du réseau est affecté par l'apprentissage alors qu'avec les CBOW et LL-CBOW, ce sont les mots du contexte qui évoluent. Les vecteurs en rouge pleins montrent les modifications impliquées par un modèle sans pondération et les vecteurs pointillés montrent les changements réalisés par un modèle pondéré.
 On peut voir aussi que les mouvements impliqués par les mots proches ($1$ et $2$) sont peu impactés alors que les mouvements des mots distants ($3$ et $4$) sont plus faibles. La nouvelle position du $w_0$ est significativement différente dans les deux modèles.

\section{Analyses des modèles proposés et application à la compréhension de la parole}
\label{chap:w2d:sec:experiments}

Dans cette section, \cleaned{deux expérimentations que nous avons réalisées sont présentées}. D'abord, une évaluation des modèles \anglicisme{Word2vec} avec et sans fonction de pondération \cleaned{ sur un test défini par~\cite{mikolov2013distributed} est détaillée}. Ensuite, l'efficacité de ces modèles est évaluée sur la tâche de compréhension de la parole TID présentée Chapitre~\ref{chap:decoda}.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{chapters/2-unidim/Graphs/relations}
\caption{\label{chap:w2d:fig:relations} Exemple des relations apprises par les architectures Word2vec.}
\end{figure}
Les espaces distribués des mots appris par les réseaux \anglicisme{Word2vec} sont capables de modéliser des relations sémantiques et/ou syntaxiques par de simples opérations algébriques (addition et soustraction). La Figure \ref{chap:w2d:fig:relations} montre des exemples classiques de relations sémantiques et grammaticales qui peuvent être capturées par ces modèles.
Pour mesurer la capacité d'un espace distribué à correctement modéliser ces relations sémantiques ou syntaxiques, \cite{Mikolov2013} introduit un jeu de test appelé le \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test} .\\
Cette tâche contient un ensemble de 19 000 questions en anglais. Chaque question est composée de deux paires de mots partageant une même relation.% (analogie).
Des exemples de questions sont répertoriés dans le Tableau~\ref{chap:w2d:tab:relations}.

\begin{table}
\center
\caption{\label{chap:w2d:tab:relations} Exemples de questions présentes dans le << \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}>> des mots définis dans \cite{mikolov2013distributed}}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\hline
 %\multicolumn{4}{| c | }{Sémantique} \\
 %\hline
 Dakar & Sénégal & $\Longleftrightarrow$ & Madrid & Espagne \\

 il & elle & $\Longleftrightarrow$ & oncle & tante\\

 Japon & yen & $\Longleftrightarrow$ & USA & dollar \\

 Irlande & Irlandais & $\Longleftrightarrow$ & Suède & Suédois\\

 honnête & malhonnête & $\Longleftrightarrow$ & rationnelle & irrationnelle \\

 %\multicolumn{4}{| c | }{syntaxique} \\
 %\hline
 tard & tardivement & $\Longleftrightarrow$ & bruyante & bruyamment \\

 décroitre & décroissant & $\Longleftrightarrow$ & écouter & écoutant \\

\end{tabular}
\end{table}

Le test d'une relation est réalisé en appliquant l'opération suivante :
\begin{equation}
x = w_1 - w_2 + w_4
\end{equation}
où $x$ est une position dans l'espace résultant de l'opération. Les $w_1$ et $w_2$ sont deux mots partageant une relation (colonne 1 et 2 dans le Tableau~\ref{chap:w2d:tab:relations}). Le $w_4$ est supposé partager la même relation que les deux premiers mots avec $w_3$.
Si dans l'espace distribué le mot le plus proche de la position $x$ est bien $w_3$ alors on considère que la même relation sépare les mots $1$ et $2$ des mots $3$ et $4$ et cette question est considérée juste.

La qualité des espaces appris est mesurée en pourcentage de relations correctement modélisées.
\\
Pour cette expérience, plusieurs réseaux SG, LL-Skip-gram, CBOW et LL-CBOW sont évalués dans différentes conditions de tailles de contextes et tailles de couches cachées.\\
Le réseau de référence utilise 300 neurones dans sa couche cachée et une fenêtre de contexte de 10 mots.
Deux tailles de couche cachée (120 et 300) et trois fenêtres de contexte (10, 15 et 100) sont évaluées. Les fenêtres de contexte de taille 100 utilisent les documents entiers comme contexte. En effet, moins de 1\% des documents présents dans nos corpus dépasse les 100 mots.\\
Pour chaque configuration, un réseau avec pondération log-linéaire et un réseau sans pondération sont entrainés.
La fonction de pondération déterminée expérimentalement pour ces expériences est définie comme suit :
\begin{equation}
\delta(w_i) = \frac{1+\log(2)}{1+\log(d(w_i)) }
\label{chap:w2d:eq:dist}
\end{equation}
%$\delta_1 = \frac{1+log(2)}{1+log(d) }\quad \text{and}\quad \delta_2 = \frac{log(10)}{5*log(d)}$
Où $w_i$ est le mot à pondérer et d(w) et la distance entre le mot $w_i$ et le mot au centre du contexte ($w_0$).

Le corpus anglais utilisé pour l'entrainement des réseaux de neurones est composé de :

\begin{description}
\item [Word Language Modeling Benchmark] Un corpus créé pour les tâches de modélisation du langage contenant 31 millions de documents et 700 millions de mots.
 \item [Wikipedia] Un extrait de Wikipédia anglais contenant 124~303 documents et environ 124 millions de mots.
 \item [Gigaword] Le corpus Gigaword en anglais comprenant les versions de 1994 à 2011. Ce corpus contient 190 millions de documents et 3~771 milliards de mots.
 \item [The Brown corpus] Un corpus d'anglais américain publié en 1961 contenant 500 documents et 1 million de mots.
\end{description}

Le corpus final contient environ 5 milliards de mots avec un vocabulaire d'un million de mots. \\
Le Tableau~\ref{chap:w2d:tab:wordlist} et la Figure~\ref{chap:w2d:fig:linearspace} présentent le voisinage de certains mots extraits avec les modèles CBOW et LL-CBOW entrainés avec ce corpus. On peut remarquer que le modèle intégrant la pondération log-linéaire tend à regrouper les mots thématiquement liés, ce qui n'est pas le cas du modèle standard.
Par exemple, dans le voisinage de ``Holidays'', les termes qui ont une consonance religieuse sont regroupés dans l'espace LL-CBOW, alors qu'ils sont mélangés aux autres voisins dans l'espace CBOW.

\begin{table}[!htp]
\caption{\label{chap:w2d:tab:wordlist}Exemple de mots voisins extraits de modèle entrainé sans et avec information contextuelle (CBOW et LL-CBOW). On peut voir dans chaque voisinage ressortir deux <<catégories>> de mots. Cette différence est représentée en gras.}

\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
 \multicolumn{2}{c|}{Holidays}& \multicolumn{2}{c}{Meat}\tabularnewline
 \cline{1-4}
 LL-CBOW & CBOW & LL-CBOW & CBOW \tabularnewline
 \hline
 holiday		&	vacations& chicken	&pork \tabularnewline
 vacation		& \textbf{thanksgiving}&\textbf{beef} 		& \textbf{not-pasteurized} \tabularnewline
 festivities 	& vacation &pork		& mutton \tabularnewline
 \textbf{thanksgiving}	&	 \textbf{christmas}& \textbf{milk} & \textbf{eggs}\tabularnewline
 \textbf{easter}		&celebration	&	 \textbf{eggs} &cattle\tabularnewline
 \textbf{christmas}	& \textbf{easter} & \textbf{seafood} 	&chicken\tabularnewline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[!htpb]
%\centering
\includegraphics[scale=0.8]{chapters/2-unidim/Graphs/linear_space}
\caption{\label{chap:w2d:fig:linearspace} Voisinage du mot \anglicisme{Holidays} appris par un CBOW et un LL-CBOW projeté en 2D. On peut remarquer une séparation par topic sur l'axe des abscisses présent seulement chez le LL-CBOW}
\end{figure}

Les Tableaux~\ref{chap:w2d:tab:context} et~\ref{chap:w2d:tab:hiddensize} montrent que les modèles appris en utilisant l'approche de pondération log-linaire proposée obtiennent globalement de meilleurs résultats que les modèles sans pondération. Les améliorations les plus importantes sont observées en utilisant les documents entiers comme contexte (100 mots). Dans ces conditions, la pondération apporte un gain de 7\% pour le LL-CBOW et 7,7\% pour le LL-SG. L'impact négatif d'un mauvais choix pour la taille de la fenêtre de contexte est considérablement réduit et quasiment négligeable pour le LL-SG. Au contraire des performances atteintes par le CBOW et le SG qui chutent lorsque la fenêtre de contexte augmente. \\
On remarque dans le Tableau~\ref{chap:w2d:tab:hiddensize} que réduire la taille de la couche cachée implique un gain plus faible lors de l'utilisation de la pondération. Les neurones sont utilisés par le réseau comme mécanique de mémorisation. Une couche cachée réduite ne permet pas au réseau de retenir autant d'informations. Par conséquent, le réseau a plus de \cleaned{difficulté à mémoriser l'information additionnelle} apportée par la pondération.


\begin{table}[!htp]
 \centering
\caption{\label{chap:w2d:tab:context}Performance (\%) sur la tâche \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}  avec ou sans pondération en fonction de la taille du contexte utilisé~(c) avec une couche cachée fixe de taille 300}
\scalebox{1}{%
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
%\hline
 &\multicolumn{3}{c|}{Skip-gram} & \multicolumn{3}{|c}{CBOW} \tabularnewline
 %\hline
 %hidden layer&\multicolumn{6}{|c}{300}\tabularnewline
 \hline
 Fenêtre de contexte (nombre de mots) &10&15&100&10&15&100\tabularnewline
 \hline
 Modèle standard&50,0&50,9&43,7&39&38,9&36,9\tabularnewline
 \textbf{\color{SkyBlue} Modèle pondéré (LL)} &\textbf{\color{SkyBlue} 55,0 }&53,7&51,4&39,9&39,6&\textbf{\color{SkyBlue} 43,9 }\tabularnewline
% \hline
\end{tabular}}
\end{table}

\begin{table}[!htp]
\centering
\caption{\label{chap:w2d:tab:hiddensize}Performance (\%) sur la tâche \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}  avec ou sans pondération en fonction de la taille de la couche cachée utilisée avec une fenêtre de contexte fixe de taille 10.}
\scalebox{1.1}{
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
%\hline
 &\multicolumn{2}{c|}{Skip-gram} & \multicolumn{2}{|c}{CBOW}\tabularnewline
 %\hline
 %context's size &\multicolumn{4}{|c}{10} \tabularnewline
 \hline
 Taille de l'espace& 120 & 300 & 120 &300\tabularnewline
 \hline
 Modèle standard& 43,9 &50,0 & 29,0 & 39,0 \tabularnewline
 \textbf{\color{SkyBlue} Modèle pondéré (LL)}& 45,1 & \textbf{\color{SkyBlue} 55,0} & 30,3 & \textbf{\color{SkyBlue} 39,9} \tabularnewline
 %with Distance 2 & 40.0 & 52.1 & 31.5 & 43.5 \tabularnewline
 % \hline
\end{tabular}}
\end{table}



%\subsection{Word2vec appliqué à la compréhension de documents parlés}
%\label{chap:w2d:sec:w2Vdecoda}

La seconde expérience \cleaned{que nous avons réalisée} vise à évaluer l'efficacité de l'intégration des caractéristiques \anglicisme{Word2vec} dans une tâche de SLU. Pour cette évaluation, la tâche de détection de thématique dans les conversations téléphoniques du projet DECODA (TID) sera utilisée comme présentée dans le Chapitre~\ref{chap:decoda}.
Les documents du corpus sont en français. Pour réaliser la tâche, des modèles CBOW, LL-CBOW, SG et LL-SG en français sont entrainés en utilisant les données suivantes :

\begin{description}
	\item [GigaWord] La version française du corpus contenant 17 millions de documents et 500 millions de mots.
 \item [Wikipedia] Un extrait de Wikipedia France composé de 16 millions de documents et 400 millions de mots.
 \item [Newspapers] Des articles issus de divers journaux français comme {\it AFP}, {\it Le Monde} et {\it Le Soir}. Ce corpus contient 56 millions de documents et 737 millions de mots.
 \item [Documents collectés sur le web] Documents collectés sur internet contenant 4 millions de documents et 108 millions de mots.
 \item [Transcriptions manuelles] Les transcriptions manuelles provenant des récentes campagnes d'évaluation en français telles qu'ESTER, EPAC, ETAPE et REPERE, contenant 411 000 documents et 379 millions de mots.
\end{description}
Ces corpus contiennent un peu moins de 2 milliards de mots avec un vocabulaire de 3 millions de mots. \\

La génération des caractéristiques pour la classification est réalisée en trois étapes. D'abord, l'ensemble des mots qui composent les documents sont projetés dans la couche cachée du réseau de neurones en ignorant les mots vides (c.f. Chapitre~\ref{chap:decoda} ). Ensuite, la moyenne des mots de chaque document est réalisée. Puis, les $100$ mots les plus discriminants par classe ( $707$ mots en tout, c.f. Chapitre 4 ) sont sélectionnés. Le score discriminant utilisé pour la sélection est le TF-IDF-GINI. Chacun de ces mots est projeté dans l'espace d'embeddings.\\
Ils sont utilisés comme repères dans l'espace distribué construit par le modèle \anglicisme{Word2vec}. Chaque document est ensuite représenté par la somme des représentations des mots qui le compose. Au vecteur des documents vient s'ajouter la distance cosinus entre le vecteur moyen du document et chacun des mots discriminants.
Le vecteur composé de ces caractéristiques est utilisé pour représenter le document lors de l'étape de classification automatique.\\

Pour évaluer l'impact de la fonction de pondération de contexte continue pour une tâche de SLU, 4 modèles sont entrainés, un CBOW, un LL-CBOW, un SG et un LL-SG. Les deux réseaux LL-CBOW et LL-SG utilisent la fonction définie pour l'évaluation qualitative présentée dans l'Équation~\ref{chap:w2d:eq:dist}. Les réseaux CBOW et SG utilisent les modèles standards \anglicisme{Word2vec}.


Les caractéristiques générées seront utilisées par deux classifieurs différents.
Le premier classifieur est un MLP identique à celui présenté dans le Chapitre~\ref{chap:decoda} et dont les métaparamètres sont répertoriés dans le Tableau~\ref{chap:decoda:tab:MLP:params}. Le second classifieur utilisé est un classifieur à base d'arbres de décision appelée \anglicisme{Gradient Tree Boosting} (GTB)~\cite{scikit-learn,friedman2001greedy}. Des détails du GTB sont présentés en Annexe~\ref{annexe:GTB}.
Le GTB est choisi pour son efficacité dans de nombreuses tâches lors de compétitions d'apprentissage automatique~\footnote{https://www.kaggle.com/} et parce que la sélection des métaparamètres est simple.
Chaque classifieur est entrainé indépendamment sur les 4 jeux de caractéristiques issues des 4 réseaux de neurones entrainés.\\

Le Tableau~\ref{chap:w2d:tab:w2ddecoda} présente les précisions observées pour la classification à la fois pour le corpus de développement et de test en utilisant les architectures SG/LL-SG et CBOW/LL-CBOW. On peut remarquer que parmi les deux classifieurs, ce sont les MLP qui réussissent le mieux à discriminer les différentes classes. Les résultats montrent aussi que toutes les configurations testées améliorent leurs résultats en utilisant l'approche pondérée. En effet, utiliser les projections créées par le LL-SG en lieu et place du SG permet un gain de $10$ et $20$ points respectivement avec le GTB et le MLP. Cette amélioration est aussi mesurée avec Le LL-CBOW qui apporte un gain de $33$ et $34$ points pour le GTB et le MLP. \\

Avec le MLP, les performances en classification sont mesurées toutes les 10 itérations sur le corpus de développement et reportées dans la Figure~\ref{chap:w2d:fig:graph_epochs}. On peut voir que les MLP combinés aux modèles utilisant la pondération log-linéaire sont plus précis et convergent plus vite que les combinaisons sans pondération.

\begin{figure*}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
%\hspace{-5mm}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
 \begin{axis}[
 	title={ {\bf \color{SkyBlue} LL-SG} vs. Skip-gram},
 grid = major,
 grid style={dashed, gray!30},
		xmin=-0.0,
	 xmax=80.5,
 ymin=0.20,
	 ymax=0.80,
 %
 xtick={0,20,40,60,80},
 	xticklabels={{ 0},{\large 20},{\large 40},{ 60},{ 80}},
		%
 ytick={0.20,0.40,0.60,0.80},
 	yticklabels={{ 20},{ 40},{ 60},{ 80}},
 %
 xlabel= {époques},
 ylabel={Précision(\%)},
 %legend style={at={(0.5,-0.20)}, anchor=north,legend columns=-1},
 legend style={draw=none},
 every axis legend/.code={\let\addlegendentry\relax},
 mark repeat={100}
 ]
 \addplot[mark=none,line width=0.8mm,color=SkyBlue] coordinates {
 (0, 0.25714285714285712)
 (1, 0.25714285714285712)
 (2, 0.43428571428571427)
 (3, 0.40000000000000002)
 (4, 0.45714285714285713)
 (5, 0.49714285714285716)
 (6, 0.53142857142857147)
 (7, 0.5485714285714286)
 (8, 0.52571428571428569)
 (9, 0.60571428571428576)
 (10, 0.5714285714285714)
 (11, 0.62857142857142856)
 (12, 0.64000000000000001)
 (13, 0.64571428571428569)
 (14, 0.67428571428571427)
 (15, 0.62285714285714289)
 (16, 0.60571428571428576)
 (17, 0.69142857142857139)
 (18, 0.68000000000000005)
 (19, 0.66857142857142859)
 (20, 0.66857142857142859)
 (21, 0.64571428571428569)
 (22, 0.69142857142857139)
 (23, 0.70285714285714285)
 (24, 0.65714285714285714)
 (25, 0.66857142857142859)
 (26, 0.67428571428571427)
 (27, 0.65142857142857147)
 (28, 0.64000000000000001)
 (29, 0.65142857142857147)
 (30, 0.67428571428571427)
 (31, 0.69142857142857139)
 (32, 0.69714285714285718)
 (33, 0.68000000000000005)
 (34, 0.71999999999999997)
 (35, 0.69714285714285718)
 (36, 0.69142857142857139)
 (37, 0.7371428571428571)
 (38, 0.70857142857142852)
 (39, 0.70285714285714285)
 (40, 0.71999999999999997)
 (41, 0.7371428571428571)
 (42, 0.74285714285714288)
 (43, 0.69714285714285718)
 (44, 0.7142857142857143)
 (45, 0.66285714285714281)
 (46, 0.69142857142857139)
 (47, 0.70857142857142852)
 (48, 0.70857142857142852)
 (49, 0.69142857142857139)
 (50, 0.69714285714285718)
 (51, 0.65714285714285714)
 (52, 0.7371428571428571)
 (53, 0.66857142857142859)
 (54, 0.69142857142857139)
 (55, 0.72571428571428576)
 (56, 0.69714285714285718)
 (57, 0.75428571428571434)
 (58, 0.67428571428571427)
 (59, 0.69142857142857139)
 (60, 0.69142857142857139)
 (61, 0.71999999999999997)
 (62, 0.69142857142857139)
 (63, 0.74857142857142855)
 (64, 0.72571428571428576)
 (65, 0.73142857142857143)
 (66, 0.63428571428571423)
 (67, 0.7142857142857143)
 (68, 0.71999999999999997)
 (69, 0.69714285714285718)
 (70, 0.74285714285714288)
 (71, 0.71999999999999997)
 (72, 0.7142857142857143)
 (73, 0.71999999999999997)
 (74, 0.73142857142857143)
 (75, 0.74857142857142855)
 (76, 0.70285714285714285)
 (77, 0.74857142857142855)
 (78, 0.67428571428571427)
 (79, 0.71999999999999997)
};
\addlegendentry{LL-SG}
 \addplot[mark=none,color=black] coordinates {
(0, 0.28000000000000003)
 (1, 0.28000000000000003)
 (2, 0.26857142857142857)
 (3, 0.26285714285714284)
 (4, 0.25142857142857145)
 (5, 0.26857142857142857)
 (6, 0.26857142857142857)
 (7, 0.25714285714285712)
 (8, 0.25142857142857145)
 (9, 0.26857142857142857)
 (10, 0.26857142857142857)
 (11, 0.26285714285714284)
 (12, 0.26285714285714284)
 (13, 0.2857142857142857)
 (14, 0.23428571428571429)
 (15, 0.23999999999999999)
 (16, 0.28000000000000003)
 (17, 0.2857142857142857)
 (18, 0.2857142857142857)
 (19, 0.29142857142857143)
 (20, 0.34285714285714286)
 (21, 0.25142857142857145)
 (22, 0.30857142857142855)
 (23, 0.29714285714285715)
 (24, 0.35428571428571426)
 (25, 0.33714285714285713)
 (26, 0.29142857142857143)
 (27, 0.35428571428571426)
 (28, 0.32000000000000001)
 (29, 0.32000000000000001)
 (30, 0.37142857142857144)
 (31, 0.35428571428571426)
 (32, 0.32571428571428573)
 (33, 0.30857142857142855)
 (34, 0.2742857142857143)
 (35, 0.30857142857142855)
 (36, 0.29142857142857143)
 (37, 0.29142857142857143)
 (38, 0.36571428571428571)
 (39, 0.34857142857142859)
 (40, 0.34285714285714286)
 (41, 0.38857142857142857)
 (42, 0.36571428571428571)
 (43, 0.35999999999999999)
 (44, 0.35428571428571426)
 (45, 0.34857142857142859)
 (46, 0.33142857142857141)
 (47, 0.31428571428571428)
 (48, 0.37714285714285717)
 (49, 0.32571428571428573)
 (50, 0.38857142857142857)
 (51, 0.32000000000000001)
 (52, 0.37142857142857144)
 (53, 0.34285714285714286)
 (54, 0.37142857142857144)
 (55, 0.35428571428571426)
 (56, 0.35999999999999999)
 (57, 0.32000000000000001)
 (58, 0.39428571428571429)
 (59, 0.35999999999999999)
 (60, 0.34857142857142859)
 (61, 0.33142857142857141)
 (62, 0.32571428571428573)
 (63, 0.35428571428571426)
 (64, 0.33142857142857141)
 (65, 0.36571428571428571)
 (66, 0.34285714285714286)
 (67, 0.35999999999999999)
 (68, 0.36571428571428571)
 (69, 0.38857142857142857)
 (70, 0.2742857142857143)
 (71, 0.40000000000000002)
 (72, 0.35428571428571426)
 (73, 0.40000000000000002)
 (74, 0.34285714285714286)
 (75, 0.39428571428571429)
 (76, 0.33714285714285713)
 (77, 0.34285714285714286)
 (78, 0.35999999999999999)
 (79, 0.34857142857142859)
 };
 \addlegendentry{Skip-gram}
 \end{axis}
\end{tikzpicture}

&

%\hspace{-6.5mm}

\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
 \begin{axis}[
 	title={ {\bf \color{SkyBlue} LL-CBOW} vs. CBOW},
 grid = major,
 grid style={dashed, gray!30},
		xmin=-0.0,
	 xmax=80.5,
 ymin=0.20,
	 ymax=0.80,
 %
 xtick={0,20,40,60,80},
 	xticklabels={{ 0},{ 20},{ 40},{ 60},{ 80}},
		%
 ytick={0.20,0.40,0.60,0.80},
 	yticklabels={{20},{40},{60},{80}},
 %
 xlabel= {époques},
 ylabel={Précision(\%)},
 %legend style={at={(0.5,-0.20)}, anchor=north,legend columns=-1},
 legend style={draw=none},
 every axis legend/.code={\let\addlegendentry\relax},
 mark repeat={100}
 ]
 \addplot[mark=none,line width=0.8mm,color=SkyBlue] coordinates {
(0, 0.25714285714285712)
 (1, 0.25714285714285712)
 (2, 0.2857142857142857)
 (3, 0.42285714285714288)
 (4, 0.44571428571428573)
 (5, 0.47999999999999998)
 (6, 0.49142857142857144)
 (7, 0.45714285714285713)
 (8, 0.56000000000000005)
 (9, 0.56571428571428573)
 (10, 0.50285714285714289)
 (11, 0.58857142857142852)
 (12, 0.58857142857142852)
 (13, 0.53142857142857147)
 (14, 0.56571428571428573)
 (15, 0.59428571428571431)
 (16, 0.63428571428571423)
 (17, 0.6171428571428571)
 (18, 0.59999999999999998)
 (19, 0.64000000000000001)
 (20, 0.58857142857142852)
 (21, 0.63428571428571423)
 (22, 0.55428571428571427)
 (23, 0.64000000000000001)
 (24, 0.60571428571428576)
 (25, 0.53142857142857147)
 (26, 0.60571428571428576)
 (27, 0.63428571428571423)
 (28, 0.60571428571428576)
 (29, 0.55428571428571427)
 (30, 0.58857142857142852)
 (31, 0.59428571428571431)
 (32, 0.68000000000000005)
 (33, 0.6171428571428571)
 (34, 0.64571428571428569)
 (35, 0.58285714285714285)
 (36, 0.61142857142857143)
 (37, 0.56000000000000005)
 (38, 0.66285714285714281)
 (39, 0.63428571428571423)
 (40, 0.7142857142857143)
 (41, 0.58285714285714285)
 (42, 0.66285714285714281)
 (43, 0.65142857142857147)
 (44, 0.64571428571428569)
 (45, 0.62285714285714289)
 (46, 0.70285714285714285)
 (47, 0.66857142857142859)
 (48, 0.59999999999999998)
 (49, 0.66285714285714281)
 (50, 0.66285714285714281)
 (51, 0.68000000000000005)
 (52, 0.67428571428571427)
 (53, 0.68571428571428572)
 (54, 0.62857142857142856)
 (55, 0.65714285714285714)
 (56, 0.68000000000000005)
 (57, 0.67428571428571427)
 (58, 0.70285714285714285)
 (59, 0.68571428571428572)
 (60, 0.63428571428571423)
 (61, 0.71999999999999997)
 (62, 0.69714285714285718)
 (63, 0.66857142857142859)
 (64, 0.69142857142857139)
 (65, 0.64000000000000001)
 (66, 0.65714285714285714)
 (67, 0.70857142857142852)
 (68, 0.70857142857142852)
 (69, 0.67428571428571427)
 (70, 0.71999999999999997)
 (71, 0.70285714285714285)
 (72, 0.68571428571428572)
 (73, 0.69142857142857139)
 (74, 0.70857142857142852)
 (75, 0.71999999999999997)
 (76, 0.67428571428571427)
 (77, 0.75428571428571434)
 (78, 0.70285714285714285)
 (79, 0.73142857142857143)
};
\addlegendentry{LL-CBOW}
 \addplot[mark=none] coordinates {
(0, 0.25714285714285712)
 (1, 0.25714285714285712)
 (2, 0.25714285714285712)
 (3, 0.25714285714285712)
 (4, 0.25714285714285712)
 (5, 0.25714285714285712)
 (6, 0.25714285714285712)
 (7, 0.25714285714285712)
 (8, 0.25714285714285712)
 (9, 0.25714285714285712)
 (10, 0.25714285714285712)
 (11, 0.25714285714285712)
 (12, 0.25714285714285712)
 (13, 0.25714285714285712)
 (14, 0.25714285714285712)
 (15, 0.25714285714285712)
 (16, 0.25714285714285712)
 (17, 0.25714285714285712)
 (18, 0.25714285714285712)
 (19, 0.25714285714285712)
 (20, 0.25714285714285712)
 (21, 0.31428571428571428)
 (22, 0.28000000000000003)
 (23, 0.25714285714285712)
 (24, 0.25714285714285712)
 (25, 0.25714285714285712)
 (26, 0.25714285714285712)
 (27, 0.25714285714285712)
 (28, 0.41142857142857142)
 (29, 0.25714285714285712)
 (30, 0.31428571428571428)
 (31, 0.18857142857142858)
 (32, 0.41714285714285715)
 (33, 0.40000000000000002)
 (34, 0.28000000000000003)
 (35, 0.34857142857142859)
 (36, 0.36571428571428571)
 (37, 0.34285714285714286)
 (38, 0.25142857142857145)
 (39, 0.30285714285714288)
 (40, 0.31428571428571428)
 (41, 0.38285714285714284)
 (42, 0.42285714285714288)
 (43, 0.2742857142857143)
 (44, 0.42285714285714288)
 (45, 0.35999999999999999)
 (46, 0.41142857142857142)
 (47, 0.31428571428571428)
 (48, 0.42285714285714288)
 (49, 0.44571428571428573)
 (50, 0.33714285714285713)
 (51, 0.43428571428571427)
 (52, 0.38285714285714284)
 (53, 0.40571428571428569)
 (54, 0.42857142857142855)
 (55, 0.38285714285714284)
 (56, 0.43428571428571427)
 (57, 0.42285714285714288)
 (58, 0.34857142857142859)
 (59, 0.33714285714285713)
 (60, 0.44)
 (61, 0.39428571428571429)
 (62, 0.41142857142857142)
 (63, 0.4514285714285714)
 (64, 0.42857142857142855)
 (65, 0.42285714285714288)
 (66, 0.46857142857142858)
 (67, 0.25714285714285712)
 (68, 0.4514285714285714)
 (69, 0.44571428571428573)
 (70, 0.39428571428571429)
 (71, 0.41714285714285715)
 (72, 0.35428571428571426)
 (73, 0.40571428571428569)
 (74, 0.43428571428571427)
 (75, 0.46285714285714286)
 (76, 0.47999999999999998)
 (77, 0.43428571428571427)
 (78, 0.41714285714285715)
 (79, 0.44571428571428573)
 };
 \addlegendentry{CBOW}
 \end{axis}

\end{tikzpicture}
%\end{tabular}
\end{tabular}
 \caption{\label{chap:w2d:fig:graph_epochs}Précision de classification (en \%) sur la tâche TID obtenue avec les modèles Skip-gram, {\bf LL-SG}, CBOW, {\bf LL-CBOW} en fonction du nombre d'époques d'entrainement.}
\end{center}
\end{figure*}
%\todo{Sur quelle tâche ?}

%
%\multicolumn{2}{|c|}
\begin{table}[!htp]
\centering
\caption{\label{chap:w2d:tab:w2ddecoda}Précision de classification (\%) sur la tâche TID en utilisant deux classifieurs et les caractéristiques issues des modèles Skip-gram et CBOW avec et sans pondération log-linéaire.}
\scalebox{1.1}{
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
%\hline
 & \multicolumn{2}{c}{Skip-gram}& \multicolumn{2}{|c}{CBOW} \tabularnewline
 \cline{2-5} %\hline
 & Developpement & Test & Developpement & Test \tabularnewline
\hline
 GTB(standard) & 39 & 42 & 28 & 27 \tabularnewline
 GTB(pondéré) & 56 & 52 &66 & 60 \\ \hline
 MLP(standard) & 50 & 50 & 41 & 37\tabularnewline
\textbf{\color{SkyBlue} MLP(pondéré)} & 75 & \textbf{\color{SkyBlue} 70} & 74 & \textbf{\color{SkyBlue} 71}\tabularnewline
% \hline
\end{tabular}}
\end{table}

Ces expériences montrent que les contextes continus produisent une pondération efficace qui permet d'introduire de l'information de distance dans les réseaux de neurones \anglicisme{Word2vec}. Cela leur permet de capturer plus d'information sur la distribution des mots dans les textes qui leur sont soumis. Plus la fenêtre de contexte utilisée est grande, plus l'information additionnelle est importante. Cette information additionnelle est mieux exploitée par les réseaux de neurones quand les couches cachées sont suffisamment grandes pour en capturer le maximum d'information pertinentes.

Les résultats au \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}  mettent en évidence que cette information supplémentaire améliore les performances de modélisations des relations intermots. Les performances sur la tâche TID montrent que cette information supplémentaire permet d'améliorer de façon importante la qualité de la classification thématique de documents parlés.

\section{Conclusion}

\label{chap:w2d:sec:conclusion}
Les contextes dans la modélisation \anglicisme{Word2vec} sont représentés sous forme de sac-de-mots binaires. Cette représentation implique que tous les mots d'un contexte soient traités de la même manière. Nous avons introduit une information sur la position des mots dans le contexte par le moyen d'une pondération log-linéaire. Les expériences qualitatives et quantitatives montrent que l'apprentissage des représentations latentes des mots avec les poids améliore la qualité des modèles et les performances lors de leur application à une tâche de classification thématique.

La méthode de pondération proposée dans ces travaux renforce l'information contextuelle et préserve les relations distantes pour l'apprentissage de représentations distribuées de mots. Les expériences réalisées montrent un gain de performance de plus de 7\% pour le \anglicisme{Semantic-Syntactic Word Relationship test}  et plus de 20\% absolu pour la tâche TID.

Globalement, on peut remarquer qu'une amélioration importante est introduite par la fonction de pondération en contexte continu sur la tâche de compréhension de la parole décrite Section~\ref{chap:decoda:sec:decodaCorpus}. Malgré cette amélioration l'utilisation des caractéristiques \anglicisme{Word2vec} avec pondération parvient difficilement à obtenir 70\% de précision et reste significativement en dessous du syst\`eme de base (77\%) introduit dans le Chapitre précédent.

Ces travaux ouvrent la porte à plusieurs voies d'amélioration.
D'abord, la plus évidente serait d'adapter le système de classification pour tenir compte de la structure des documents. Il faudrait remplacer le MLP par un réseau de neurones récurrents comme les LSTM~\cite{graves2012supervised} ou les GRU~\cite{chung2014empirical} qui sont particulièrement efficaces avec ce genre de représentations. Cette méthode pourrait mettre au même niveau le système reposant sur les caractéristiques TF.IDF et celui basé sur les caractéristiques proposées dans ce chapitre. Cela permettrait aussi d'analyser l'impact de l'information de contextes continus dans ces conditions et notamment de créer un lien entre l'information de structure modélisée par les contextes continus et celle produite par la récurrence.\\

La seconde possibilité est d'analyser les pondérations apprises sans supervision par les méthodes d'attention~\cite{yulianot} et leurs liens avec la pondération réalisée dans ces travaux. Dans une forme d'application comparable aux travaux présentés dans ce chapitre, l'attention permettrait de s'affranchir du choix de la fonction de pondération dans les contextes continus. L'analyse des poids appris par ces méthodes peut aussi apporter des informations précieuses sur le choix de meilleures fonctions de pondération par contexte continu à utiliser selon la tâche.\\

Une troisième piste à explorer est la généralisation des contextes continus, dans une autre représentation distribuée, telle que \anglicisme{Glove} (c.f. Chapitre~\ref{chap:docs}). Cela nécessiterait d'avoir une formulation de la pondération hors du cadre des réseaux de neurones en l'appliquant à des modèles basés sur les cooccurrences des mots.\\

La dernière piste d'amélioration vient du constat que l'ajout d'une information sémantique dans le processus de classification n'a pas permis d'améliorer les performances du système. On peut donc supposer que les résultats sont dégradés par un bruit, présent dans les données, certainement liés aux erreurs de reconnaissance automatique de la parole. C'est cette voie que nous allons suivre dans le prochain chapitre.
